**東王公**，亦作**東王父**、**[東華帝君](../Page/東華帝君.md "wikilink")、東父**、**東君**、**木公**、**扶桑大帝**、**青童君**、**青提帝君**等，是[中國神話上的仙人](../Page/中國.md "wikilink")，傳統上與[西王母相對應](../Page/西王母.md "wikilink")：西王母統率天界的眾女仙，而東王公則統率所有男仙。

## 源由

東王公的来历有诸多记载，《[枕中书](../Page/枕中书.md "wikilink")》称他为[元始天王与](../Page/元始天王.md "wikilink")[太元圣母所生](../Page/太元圣母.md "wikilink")。《[神異經](../Page/神異經.md "wikilink")》亦有記載：「[東荒山中有大石室](../Page/東荒.md "wikilink")，東王公居焉。長一丈，頭髮皓，人形鳥面而虎尾，載一黑熊，左右顧望。恒与一玉女投壶，每投千二百矫，设有入不出者，天为之嘘；矫出而脱悟不接者，天为之笑。」\[1\]《中荒经》：“昆仑之山，有铜柱焉，其高入天，所谓天柱也。围三千里，周围如削。下有石室，方百丈，仙人九府治之。上有大鸟，名曰希有，南向，张左翼覆东王公，右翼覆西王母。背上小处无羽，一万九千里。西王母岁登翼，上之东王公也。

一说東王木公领导男仙，与领导女仙的[西金王母并称](../Page/西金王母.md "wikilink")。帝君姓[倪](../Page/倪姓.md "wikilink")，字君明。在[天下苍生为始时](../Page/天下.md "wikilink")，生于碧海之上，苍灵之墟，创造万物，在东方主理[阴阳之气](../Page/阴阳.md "wikilink")。其诞辰日为[农历的二月初六](../Page/农历.md "wikilink")。

一说东王公是类似[句芒](../Page/句芒.md "wikilink")、[青帝的草木神](../Page/青帝.md "wikilink")，居东方，摄青龙，主少阳之气，掌万物之生发，《[历代神仙通鉴](../Page/历代神仙通鉴.md "wikilink")》将木公、金母列入[五老君中](../Page/五老君.md "wikilink")。亦有东王公为日神（日宫扶桑大帝）、水神（水府扶桑大帝）的说法。

一说东华帝君再世化生[王玄甫](../Page/王玄甫.md "wikilink")，為“正阳真人[钟离权](../Page/钟离权.md "wikilink")，相传是“纯阳真人”[吕洞宾的前身](../Page/吕洞宾.md "wikilink")。该说法多见于明清小说以及降鸾书、劝善文中，如《[八仙得道传](../Page/八仙得道传.md "wikilink")》、《[东游记](../Page/东游记.md "wikilink")》等。《金莲正宗记》云：自[太上传之于金母](../Page/太上.md "wikilink")，金母传之于白云，白云传之于帝君（王玄甫），号“东华子”。

再有另一傳說是尊稱東王公為天父，西金王母為天母。東王公化精，西王母化血。而造化成人。

## 簡介

据《[三教源流搜神大全](../Page/三教源流搜神大全.md "wikilink")》卷一释曰：“东华者，以帝君东华至真之气化而生也，分治东极，居东华之上也。紫府者，职居紫府，统三十五四司，迁转洞虚宫较品真仙也。阳者主东方少阳之气，生化万汇也。帝君者，位东方诸天之尊，君牧众圣，为生物之主。”故《[易](../Page/易.md "wikilink")》曰：“帝出乎震也。”因此有“东华紫府少阳帝君”之称。

东王公一词，始见于[晋](../Page/晋.md "wikilink")[葛洪](../Page/葛洪.md "wikilink")《枕中书》，书中称之为[扶桑大帝](../Page/扶桑.md "wikilink")。《仙传抬遗》说他“冠三维之冠，服九色云霞之服，亦号玉皇君。”《[真灵位业图](../Page/真灵位业图.md "wikilink")》将其排在上清左位，号曰太微东霞扶桑丹林大帝上道君。又《真教元符经》云：“昔[二仪未分](../Page/二仪.md "wikilink")，溟滓蒙洪如鸡子，玄黄之中生自然。有[盘古真人移古就今](../Page/盘古.md "wikilink")，是曰盘古，乃是天地之精，自号[元始天王](../Page/元始天王.md "wikilink")，游行虚空之中。又有太元圣母化生天脊膂中，经百劫，天王行施，圣母连生天皇，号上皇元年，始世三万六千岁，受元始上帝符命，为东目大帝扶桑大君东皇公，号曰元阳。”

《尘外记》与《[列仙传](../Page/列仙传.md "wikilink")》称东王公居方诸山上，其诸司命三十五，帝君为大司命总统之。山上有东华台，帝君常以[丁卯日登台四望学道之品者](../Page/丁卯.md "wikilink")。凡仙有九品，一曰九天真皇，二日三天真皇，三曰太上真人，四曰飞天真人，五曰灵仙，六曰真人，七曰灵人，八曰飞仙，九曰仙人。凡此品次，升仙得道之时，得先拜木公（东王公），后谒金母（西王母），此后才入参[三清](../Page/三清.md "wikilink")，拜[太上](../Page/太上老君.md "wikilink")，观[元始](../Page/元始天尊.md "wikilink")。

## 註釋

<references />

## 參考書目

  - 《辭海》
  - 《枕中书》
  - 《列仙傳》
  - 《[三教源流搜神大全](../Page/三教源流搜神大全.md "wikilink")》
  - 《[八仙得道传](../Page/八仙得道传.md "wikilink")》
  - 《[东游记](../Page/东游记.md "wikilink")》

## 相關條目

  - [王玄甫](../Page/王玄甫.md "wikilink")
  - [三才圖會](../Page/三才圖會.md "wikilink")
  - [西王母](../Page/西王母.md "wikilink")

[Category:道教尊神](../Category/道教尊神.md "wikilink")
[Category:自然神](../Category/自然神.md "wikilink")

1.  見《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》1947年版，第677/6頁